%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017-2022 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
	a5paper,
	margin=8mm,
	includehead,
	]{geometry}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-paternault}
\usepackage{2122-pablo-math}
\usepackage[python]{2122-pablo-listings}
\lstset{
  %breaklines=true,
  %frame=single,
  %language=python,
  %postbreak=\mbox{\textcolor{red}{$\hookrightarrow$}\space},
      %basicstyle=\ttfamily,
    %columns=fixed,
}

\usepackage{2122-pablo-header}
\fancyhead[R]{\textsc{Algorithmique}}
\fancyhead[L]{\textsc{Chapitre 9 --- Colinéarité}}

\usepackage{fontawesome}
\newcommand{\main}{\faHandStopO{}}

\usepackage[explicit]{titlesec}

\titleformat{\section}{\normalfont\bf}{\thesection}{1em}{#1\hrulefill}

\begin{document}

Lancez le programme \texttt{Thonny}.

\section{Prise en main}

\begin{quote}
\begin{lstlisting}
from math import *
from collections import *

coordonnées = namedtuple(
	"coordonnées",
	["x", "y"],
	)

A = coordonnées(2, 4)
print(A)
print(A.x)
print(A.y)
\end{lstlisting}
\end{quote}

\begin{enumerate}
	\item Exécutez le programme « à la main ». Qu'affiche-t-il ?
	\item Recopiez-le dans la fenêtre principale de Thonny.
	\item Vérifiez que vos deux réponses précédentes concordent.
\end{enumerate}

\section{Vecteur}

\begin{enumerate}
	\item Soient
		$A\coord{x_A}{y_A}$
		et $B\coord{x_B}{y_B}$ deux points. Quelles sont les coordonnées du vecteur $\vecteur{AB}$ ?
	\item Recopiez les lignes suivantes à la suite de votre programme, et complétez-les pour que la fonction \verb+vecteur()+ renvoit les coordonnées du vecteur constitué des deux points donnés en argument.
		\begin{lstlisting}
		def vecteur(A, B):
		    x = ...
		    y = ...
		    return coordonnées(x, y)
		\end{lstlisting}
	\item \emph{Test}
		\begin{enumerate}
			\item On donne $M\coord{2}{3}$ et $P\coord{-1}{-2}$. Quelles sont les coordonnées du vecteur $\vecteur{MP}$ ?
			\item Recopiez les lignes suivantes à la suite de votre programme, et vérifiez que vous obtenez le résultat attendu.
		\begin{lstlisting}
			M = coordonnées(2, 3)
			P = coordonnées(-1, -2)
			print(vecteur(M, P))
		\end{lstlisting}
\end{enumerate}
\item \main{} Appelez le professeur pour vérifier votre travail.

\end{enumerate}

\section{Colinéarité}

\begin{enumerate}
	\item Soient $u\coord{x}{y}$ et $v\coord{x'}{y'}$ deux vecteurs. À quelle condition les deux vecteurs sont-ils colinéaires ?
	\item Que signifient \emph{True} et \emph{False} ?
	\item Recopiez les lignes suivantes à la suite de votre programme, et complétez-les pour que la fonction \verb+colinéaires()+ renvoit \verb+True+ ou \verb+False+ suivant si les vecteurs donnés en argument sont colinéaires ou non.
		\begin{lstlisting}
		def colinéaires(u, v):
		    déterminant = ...
		    if déterminant ...:
		        return True
		    else:
		        return False
		\end{lstlisting}
	\item \emph{Tests}
		\begin{enumerate}
			\item On donne $\vecteur{a}\coord{1}{4}$ et $\vecteur{b}\coord{2}{3}$. Ces vecteurs sont-ils colinéaires ?
			\item Recopiez les lignes suivantes à la suite de votre programme, et vérifiez que vous obtenez le résultat attendu.
		\begin{lstlisting}
			a = coordonnées(1, 4)
			b = coordonnées(2, 3)
			print(colinéaires(a, b))
		\end{lstlisting}
	\item Refaire le même test avec $\vecteur{a}\coord{1}{4}$ et $\vecteur{c}\coord{-2}{-8}$.
\end{enumerate}
\item \main{} Appelez le professeur pour vérifier votre travail.
\end{enumerate}

\section{Alignement}

\begin{enumerate}
	\item Soient trois points $A\coord{x_A}{y_A}$, $B\coord{x_B}{y_B}$, $C\coord{x_C}{y_C}$. À quelle condition ces trois points sont-ils alignés ?
	\item Recopiez les lignes suivantes à la suite de votre programme, et complétez-les pour que la fonction \verb+alignés()+ renvoit \verb+True+ ou \verb+False+ suivant si les points donnés en argument sont alignés ou non.
		\begin{lstlisting}
		def alignés(A, B, C):
		    AB = vecteur(...)
		    BC = vecteur(...)
		    if ...:
		        return True
		    else:
		        return False
		\end{lstlisting}
	\item \emph{Tests}
		\begin{enumerate}
			\item On donne 
				$G\coord{0}{0}$,
				$H\coord{4}{3}$,
				$I\coord{2}{1,5}$. Ces points sont-ils alignés ?
			\item Recopiez les lignes suivantes à la suite de votre programme, et vérifiez que vous obtenez le résultat attendu.
		\begin{lstlisting}
		G = coordonnées(0, 0)
		H = coordonnées(4, 3)
		I = coordonnées(2, 1.5)
		print(alignés(G, H, I))
		\end{lstlisting}
	\item Refaire le même test avec
				$G\coord{0}{0}$,
				$H\coord{4}{3}$,
				$J\coord{-1}{1}$.
			\item Refaire le test avec $H\coord{4}{3}$, $J\coord{-1}{1}$, et $K\coord{4}{3}$. Quelle est la particularité de ces trois points ? Votre programme donne-t-il un résultat correct ?
\end{enumerate}
\item \main{} Appelez le professeur pour vérifier votre travail.
\end{enumerate}

\section{Parallélisme}

\begin{enumerate}
	\item Soient quatre points $A\coord{x_A}{y_A}$, $B\coord{x_B}{y_B}$, $C\coord{x_C}{y_C}$, $D\coord{x_D}{y_D}$. À quelle condition les droites $(AB)$ et $(CD)$ sont-elles parallèles ?
	\item Recopiez les lignes suivantes à la suite de votre programme, et complétez-les pour que la fonction \verb+parallèles()+ renvoit \verb+True+ ou \verb+False+ suivant si les points donnés en argument forment deux droites parallèles ou non.
		\begin{lstlisting}
		def parallèles(A, B, C, D):
		    ...
		\end{lstlisting}
	\item \emph{Tests}
		\begin{enumerate}
			\item On donne 
				$M\coord{4}{3}$,
				$N\coord{-1}{1}$,
				$O\coord{0}{0}$,
				$P\coord{-5}{-2}$. Les droites $(MO)$ et $(PN)$ sont-elles parallèles ?
			\item Recopiez les lignes suivantes à la suite de votre programme, et vérifiez que vous obtenez le résultat attendu.
		\begin{lstlisting}
		M = coordonnées(4, 3)
		N = coordonnées(-1, 1)
		O = coordonnées(0, 0)
		P = coordonnées(-5, -2)
		print(parallèles(M, O, P, N))
		\end{lstlisting}
	\item Refaire le même test avec
				$M\coord{4}{3}$,
				$N\coord{-1}{1}$,
				$O\coord{0}{0}$,
				$Q\coord{2}{1,5}$. Les droites $(MO)$ et $(NQ)$ sont-elles parallèles ?
\end{enumerate}
\item \main{} Appelez le professeur pour vérifier votre travail.
\end{enumerate}

\end{document}
